\pdfminorversion=4
\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4,plmath]{polski}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{hyperref}

\bibliographystyle{amsplain} 

\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}

\title{\textbf{Transformacja falkowa}}
\subtitle{a problem klasyfikacji mówców}
\author{Michał Barciś i Paweł Florczuk}
\date{6 maja 2015}
\usetheme{boxes}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\usepackage{graphicx}
\begin{document}
  \maketitle
  
  \section{Wprowadzenie problemu}
  \subsection{Opis}

  \begin{frame}
    \frametitle{O czym będziemy mówić?}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/pogranicze.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Klasyfikacja mówców}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/rozmowa.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Co mamy?}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{img/wave0.png}
        \caption{Źródło: \url{https://gtms1400.wordpress.com/shi/how-speech-recognition-works/}}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Co chcemy mieć?}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/wave1.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Czy jest nadzieja?}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{img/tsne.png}
        \caption{Ostateczny zbiór testowy zobrazowany za pomocą algorytmu \texttt{TSNE}.}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \subsection{Problem klasyfikacji}
  \begin{frame}
    \frametitle{Problem klasyfikacji}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{img/krolik.jpg}
        \caption{Źródło: \url{http://www.wiz.pl/8,225.html}}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problem klasyfikacji}
    Co po kolei?\newline
    \begin{itemize}
      \item Zbiór uczący
      \item Uczenie
      \item Zbiór testowy
      \item Klasyfikacja
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{k-nearest neighbors}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/knn05.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{k-nearest neighbors}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/knn0.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{k-nearest neighbors}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/knn1.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{k-nearest neighbors}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/knn2.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{k-nearest neighbors}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/knn3.png}
  \end{frame}
  
  \subsection{Przetwarzanie nagrań}
  \begin{frame}
    \frametitle{Przetwarzanie nagrań}
    \includegraphics[scale=0.4]{img/wave0.png}\newline
    Jak umieścić wave'a w przestrzeni k-wymiarowej?
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Parametryzacja}
	\begin{itemize}
      \item F0 -- częstotliwość bazowa (AMDF)
      \item FFT
      \item MFCC
      \item CQT
      \item DWT
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{FFT}
	\begin{itemize}
      \item Wejście: sygnał (aplituda od czasu). W przypadku mowy nie za długi (20-25ms). Najlepiej jeszcze przemnożony przez okno
      \item W środku: sygnał jest rozkładany na harmoniczne sinusowe
      \item Wyjście: amplituda i przesunięcie fazowe dla różnych częstotliwości
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{FFT}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{img/fftdecomp.png}
        \caption{Źródło: \url{http://electronics.stackexchange.com/questions/32310/what-exactly-are-harmonics-and-how-do-they-appear}}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{MFCC}
	\begin{itemize}
      \item Wejście: wyjście FFT
      \item Mnożymy amplitudy przez kolejne filtry, bierzemy logarytm i sumujemy
      \item Przepuszczamy przez transformatę cosinusową
      \item Wyjście: zazwyczaj 13 pierwszych współczynników
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{MFCC}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{img/melbank.png}
        \caption{Źródło: \url{http://siggigue.github.io/pyfilterbank/melbank.html}}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{MFCC}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/mfcc.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{CQT -- constant-Q transform}
    \begin{itemize}
      \item Podobne do FT
      \item Przekształca sygnał z dziedziny czasu do dziedziny częstotliwości
      \item Zmniejsza rozdzielczość kubełków dla wyższych częstotliwości (przydatne w przetwarzaniu dźwięku)
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \subsection{Jak my to robimy?}
  \begin{frame}
    \frametitle{Podział na ramki}
    \begin{itemize}
      \item Powiedzieliśmy, że sygnał powinien być w miarę krótki
      \item Dzielimy nagranie na ramki długości około 25ms, brane co około 10ms
      \item Każda ramka jest mnożona przez okno Hamminga
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Klasyfikacja nagrań}
    \begin{itemize}
      \item Mamy wiele ramek dla każdego nagrania, potrafimy je jakoś klasyfikować
      \item Jak wybrać klasę całego nagrania?
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Głosowanie}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{img/urna.png}
        \caption{Źródło: \url{http://www.ziarulunirea.ro/wp-content/uploads/2012/12/urna-vot-300x174.jpg}}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Inne spojrzenie, czyli KNN na resorach}
    \begin{itemize}
      \item W klasycznym algorytmie KNN każdy sąsiad ma taką samą wagę głosu
      \item Może bliżsi powinni liczyć się bardziej?
      \item Wagi od K do 1
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
	A teraz coś z zupełnie innej beczki...
  \end{frame}

  \section{Transformacja falkowa}
  \subsection{Czym są falki}
  \begin{frame}
    \frametitle{Czym są falki?}
    
		\only<1>{Falka, to funkcja, która ,,faluje'' -- czyli całka z niej jest równa $0$.}
		\only<2>{Falek jest nieskończenie wiele. Dzielimy je więc na rodziny.}
		
  \end{frame}
  
  \subsection{Rodzaje falek}
  \begin{frame}
    \frametitle{Galeria falek}
	\url{http://wavelets.pybytes.com/}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Galeria falek}

	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/db7-wavelet.png}
		\caption{Daubechies 7, źródło: \url{http://wavelets.pybytes.com}}
		\label{fig:db7}
	\end{figure}

  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Falka Haara}

	\only<1,3>{
	  Poznajmy falkę Haara: 
	  $$
	  \psi(x) = 
	  \begin{cases} 
	  1  & x \in [0, \frac{1}{2}) \\
	  -1 & x \in [\frac{1}{2}, 1) \\
	  0  & wpp.
	  \end{cases}$$
	}
	\only<2>{
	  \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/haar-wavelet.png}
		\caption{Haar, źródło: \url{http://wavelets.pybytes.com}}
		\label{fig:db7}
      \end{figure}
	}
	
	\only<3->{
	  Oraz jej rodzinę: 
		$$
		\psi_{jk}(x) = 2^\frac{j}{2}\psi(2^jx - k)
		$$
	}
	\only<4-> {
      \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/haar-wavelets-examples.png}
		\caption{$\psi_{10}$, $\psi_{11}$, $\psi_{20}$, 
		         $\psi_{21}$, $\psi_{22}$, $\psi_{23}$, źródło: \cite{wavelets_for_kids}}
		\label{fig:haar_examples}
      \end{figure}
	}
	
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Przestrzeń $L^2$}
    
    \only<1->{
    $$
    \int_{-\inf}^{\inf} \left|f(x)\right|^2 dx < \inf
    $$
    \begin{center}
	    {\small(czyli funkcje całkowalne z kwadratem)}
    \end{center}
    }
    
    \only<2->{
    	Bazą ortogonalną tej przestrzeni jest zbiór
    	$$
    	\left\{ \psi_{jk}, j \in Z, k \in Z \right\}
    	$$
    }
    \only<3->{
    	Lub równoważnie:
    	$$ 
    	\left\{ \phi_{j_0,k}, \psi_{j,k}, j>j_0, k \in Z \right\}
    	$$
    }
    \only<4->{
    	$\phi_{0,0}$ nazywamy \em{funkcją skalującą} falki bazowej $\psi_{j,k}$
    }
  \end{frame}
  
  \subsection{Dyskretna transformacja falkowa}
  \begin{frame}
    \frametitle{Dyskretna transformacja falkowa - intuicja}
    Dostajemy sygnał $f(x)$. Chcemy go zamienić na sumę falek, która będzie równa temu sygnałowi.
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Dyskretna transformacja falkowa - zalety:}
    
      \begin{itemize}
      	\item zależność od czasu,
      	\item szybkość ($O(n)$),
      	\item różnorodność.
      \end{itemize}
      \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fft_vs_dwt.png}
		\caption{porównanie transformaty Fouriera i falkowej, źródło: \cite{amara_graps}}
		\label{fig:fft_vs_dwt}
      \end{figure}    
  \end{frame}
    
  \begin{frame}
    \frametitle{Dyskretna transformacja falkowa - dokładniej}
    Dostajemy sygnał $f(x)$ oraz rodzinę falek $\psi_{jk}(x)$.
    
    Szukamy takich współczynników $c_{00}, d_{00}, d_{10}, d_{11}...$, że:
    $$
    	f(x) = c_{00} \phi(x) + \sum_{j=0}^{n-1} \sum_{k=0}^{2j-1} d_{jk} \psi_{jk}(x)
    $$

  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Dyskretna transformacja falkowa - przykład}

\only<1>{    
    $$\begin{bmatrix}
	1\\
	0\\
	-3\\
	2\\
	1\\
	0\\
	1\\
	2\\
\end{bmatrix} 
=
\begin{bmatrix}
	1 & 1 &  \sqrt{2} & 0         & 2  & 0  & 0  & 0\\
	1 & 1 &  \sqrt{2} & 0         & -2 & 0  & 0  & 0\\
	1 & 1 & -\sqrt{2} & 0         & 0  & 2  & 0  & 0\\
	1 & 1 & -\sqrt{2} & 0         & 0  & -2 & 0  & 0\\
	1 & -1 & 0        &  \sqrt{2} & 0  & 0  & 2  & 0\\
	1 & -1 & 0        &  \sqrt{2} & 0  & 0  & -2 & 0\\
	1 & -1 & 0        & -\sqrt{2} & 0  & 0  & 0  & 2\\
	1 & -1 & 0        & -\sqrt{2} & 0  & 0  & 0  & -2\\
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
	c_{00}\\
	d_{00}\\
	d_{10}\\
	d_{11}\\
	d_{20}\\
	d_{21}\\
	d_{22}\\
	d_{23}\\
\end{bmatrix} 
$$
}
\only<2>{
$$
\begin{bmatrix}
	c_{00}\\
	d_{00}\\
	d_{10}\\
	d_{11}\\
	d_{20}\\
	d_{21}\\
	d_{22}\\
	d_{23}\\
\end{bmatrix} 
=
\begin{bmatrix}
	 \frac{1}{2}\\
	-\frac{1}{2}\\
	 \frac{1}{2\sqrt2}\\
	-\frac{1}{2\sqrt2}\\
	 \frac{1}{4}\\
	-\frac{5}{4}\\
	 \frac{1}{4}\\
	-\frac{1}{4}\\
\end{bmatrix} 
$$
więc:
$$
f = 
	 \frac{1}{2} \phi
	-\frac{1}{2} \psi_{00}
	+\frac{1}{2\sqrt2} \psi_{10}
	-\frac{1}{2\sqrt2} \psi_{11}
	+\frac{1}{4} \psi_{20}
	-\frac{5}{4} \psi_{21}
	+\frac{1}{4} \psi_{22}
	-\frac{1}{4} \psi_{23}
$$
}


źródło: \cite{wavelets_for_kids}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
	\frametitle{Ale co jeśli dane wejściowe będą większe?}

	\onslide<2->{Na podstawie parametrów falki tworzymy dwa filtry: górnoprzepustowy $H$ i dolnoprzepustowy $G$.}
	
	\onslide<3->{Filtr górnoprzepustowy wybiera detale danego sygnału, a dolnoprzepustowy uśrednia go i zwraca sygnał o połowę krótszy.}
	
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
	\frametitle{Ale co jeśli dane wejściowe będą większe?}
	  \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/dwt-filter-bank.png}
		\caption{Bank filtrów, źródło: \cite{eli_turkel}}
		\label{fig:dwt-filter-bank}
      \end{figure}
	
  \end{frame}
  
  \subsection{Zastosowania}
  \begin{frame}
    \frametitle{Zastosowania -- JPEG 2000}
    \only<1>{
	  \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/jpeg2000-details.png}
		\caption{JPEG 2000, źródło: Wikipedia}
		\label{fig:jpeg2000-detials}
      \end{figure}
    }
    \only<2>{
	  \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/jpeg2000-comparision.png}
		\caption{Porównanie JPEG 2000 z JPEG XR i JPEG, źródło: Wikipedia}
		\label{fig:jpeg2000-comparision}
      \end{figure}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Inne zastosowania}
  	\begin{itemize}
  		\item odszumianie obrazów,
  		\item kompresja stratna,
  		\item redukcja szumu w danych,
  		\item \textbf{analiza mowy}.
  	\end{itemize}
  \end{frame}
  
  \section{Wyniki testów}
  \begin{frame}
    Srednia z wartości CQT dla ramek
	\begin{itemize}
      \item zwykły KNN -- 0.73\%
      \item ważony KNN -- 0.78\%
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    Podział na ramki, CQT
	\begin{itemize}
      \item zwykły KNN -- 0.70\%
      \item ważony KNN -- 0.81\%
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    Podział na ramki, DWT
	\begin{itemize}
      \item zwykły KNN -- 0.76\%
      \item ważony KNN -- 0.78\%
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    Podział na ramki, DWT + CQT
	\begin{itemize}
      \item zwykły KNN -- 0.73\%
      \item ważony KNN -- 0.78\%
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
\bibliography{prezentacja-falki}
  \end{frame}  
\end{document}
